% !TEX root = menschen-halten.tex

\section{Eins, zwei, drei -- Spielerei!}
\label{movement-play}

Der Mensch, der intensiv spielt und vollkommen im Flow\footnote{Zustand völliger Vertiefung in eine Tätigkeit, erreicht durch die richtige Mischung von Anspruch an eine Tätigkeit sowie menschlicher Leistungsfähigkeit} ist, hat keine Sorgen, sondern wird von Freude erfüllt. Spielen ist für Ihren Menschen wichtig, vor allem mit seinen Artgenossen.

Geben Sie Ihrem Menschen die Gelegenheit zu spielen, jeden Tag. Nutzen Sie für ihn Spaziergänge, Vereine, Gruppen, Freizeitangebote oder Lernmöglichkeiten, um passende Spielpartner zu finden. Und vor allem: Nehmen Sie die Sache nie zu ernst. Genießen Sie es, mit Ihrem Menschen herumzualbern, denn das Leben selbst ist manchmal selbst ernst genug. Im Alltag benötigt Ihr Mensch Auszeiten vom Alltag, um ein glückliches Leben zu führen. Ignorieren Sie Ihren Menschen nicht, wenn er mit einem kecken Grinsen und dem neuesten Set aus Plastikklemmbausteinen einen Spielrunde einlegen will. Klar, nicht immer hat Ihr Mensch Zeit dazu, doch es ist kein Schaden, regelmäßig den Spielball in die Hand oder die Keks in den Mund zu nehmen. Doch wenn Sie niemals auf seinen Spieltrieb eingehen, werden diese irgendwann ausbleiben und Ihr Mensch wird nur noch ein Schatten seiner selbst sein. Grießgrämig, ungehalten, wütend, in Gedanken woanders oder depressiv. Und das ist eine große Enttäuschung, denn Ihrem Menschen entgeht eine Menge Spaß und Lebensglück. Worauf warten Sie noch? Zeit zu spielen!

\subsection*{Spielen ist Spaß mit Upgrades}

Spielen mag um des Spielens willen stattfinden und augenscheinlich keinem höheren Zweck dienen, doch dem ist nicht so.

\subsubsection*{Experimentierfreudig} % TODO: Florine fragen, was sie damit meint, dass ich "Spiele" definieren soll

Spiele sind Experimente in einem vorgegebenen Rahmen. Ein Spiel unterscheidet von der vorgegebenen Realität primär, dass das Spiel klare, eindeutige Regeln besitzt, innerhalb derer der Handlungsrahmen vorgegebenen ist. Menschen, die Brettspiele spielen, sind ein offensichtlicher Beleg dessen. Bei Brettspielen liegt eine Anleitung bei, welche die Regeln des Spiels erklärt. Auch wenn die Regeln bei anderen Spielen nicht immer so genau und präzise vorgegeben werden, so weiß jede teilnehmende Partei zu jeder Zeit, dass er sich innerhalb eines Spiels befindet und er daraus aussteigen kann. Deshalb sollten Sie jedoch nicht auf die Idee kommen, das Spiel Ihres Menschen zu unterbrechen. Manche Menschen reagieren erbost, wenn Sie ihm sein Spielzeug wegnehmen wollen. Nutzen Sie deshalb lieber die Chance, sobald Ihr Mensch mit dem Spielen fertig ist oder er mit den düsteren Seiten seiner Existenz konfrontiert ist, um ihm seine Freude nicht nachhaltig zu schädigen.
Spiele haben bestimmte weitere Anforderungen: Sie müssen sicher genug sein, dass Ihr Mensch das Spiel unverletzt überlebt\footnote{Das ist allerdings keine \guillemetright harte\guillemetleft{} Anforderung. Manche Menschen betreiben Spiele mit Risiko des eigenen Todes, was allerdings auf die meisten Menschen nicht zutrifft.}. Es ist hilfreich für einen Menschen, sich dem Sozialgefüge zu ergeben und den Spaß zu steigern, indem Spielpartner einbezogen werden. Diese allerdings haben sich regelkonform zu verhalten, damit das Spiel funktioniert. Rücksicht, Vertrauen und Sicherheit sind demnach existenzielle Anteile eines Spiels. 

\subsubsection*{Bewusste Wahrnehmung der Welt und des Selbst}

Die meisten Menschenkinder beginnen bereits früh, die Welt zu entdecken. Sie nehmen alles, was sie vor sich finden, in den Mund. Aus externer Betrachtungsweise wirkt das wie eine eher unhygienische Herangehensweise, allerdings hat das einen großen Nutzen über die Stärkung des Immunsystems hinaus. So lernt das junge Menschenkind die Welt und deren Aufbau und Funktionsweise kennen. Ihr Mensch lernt, dass ein Stein anders schmeckt und riecht als ein Regenwurm. Er fühlt sich zwischen den Fingern anders an, der Regenwurm ist etwas aktiver und mit Steinen kann man Schaden anrichten\footnote{Davon sind vor allem Glasscheiben und andere zerbrechliche Gegenstände betroffen.}. Später wird das Spiel komplexer. Gegenstände werden arrangiert oder deren Zweck missbraucht. Haben Sie bereits ein junges Menschenkind erlebt, das mit Essen die Wand dekoriert? Dann wissen Sie um das Risiko von menschlichem Nachwuchs. Richtung Adoleszenz und darüber hinaus ändern sich die Spiele, aber nicht der Spieltrieb. Die meisten Menschen spielen und lernen so auf eine gewisse Weise die Welt neu kennen. Das sollten Sie unterstützen, um Ihrem Menschen ein ausgezeichnetes Erlebnis seiner Existenz zu bieten!

\subsubsection*{Fitter durch Spielen}

Unter dem Verständnis, dass es bei Fitness um die Anpassung an die Umgebung angeht (und nicht nur der körperlichen Leistungsfähigkeit), sorgt das Spielen für eine Übertragung der Realität in ein beschränktes Umfeld, in welchem die Regeln klar vorgegeben sind. Das nimmt einerseits die Last, in einer unklaren Umgebung zu agieren, hebt andererseits auch die Übertragbarkeit auf die tatsächliche Realität an. Spielen fördert Motorik, Dynamik, Muskelaufbau, Ausdauer, Koordination, geistige Fähigkeiten, emotionale Intelligenz, Körpergefühl und vieles mehr, je nach Spiel. Menschen nutzen viele Formen des Spiels, um ihre Fitness zu steigern. Manche Menschen betreiben Hindernislauf, andere beteiligen sich an Gruppensportarten und wieder andere nutzen ihre koordinativen oder geistigen Fähigkeiten, um exzellente Kunstwerke oder tiefsinnige Texte zu schreiben\footnote{Der Autor nimmt sich aus dieser Personengruppe hinaus.}. All das sind beste Beispiele für Spiele, denn sie sind abgegrenzt und dennoch haben sie einen positiven Effekt auf Ihren Menschen.

\subsubsection*{Verschiedene Vorlieben als Zeichen der menschlichen Individualität}

Bereits junge Menschenkinder zeigen Spielpräferenzen, die dem veranlagten Verhalten entsprechen und eine Auswirkung auf ihre Spielweise haben: Stämmige Menschen neigen zu Kraftsportarten, listige Menschen spielen Spiele, bei denen man die Mitspieler überlisten kann und musikalische Menschen greifen früh zu Instrumenten, um sich kreativ auszudrücken. Die eigene Persönlichkeit, die Ausprägung der körperlichen Verfassung, das eigene soziale Umfeld und Medien üben direkten Einfluss auf Ihren Menschen aus. Spielvorlieben behalten auch erwachsene Menschen bei. Lernen sie schon jung unterschiedliche Spielarten kennen, so haben sie später Chance auf ein höheres Niveau in besagtem Spiel. Geben Sie Ihrem Menschen schon früh die Möglichkeit, unterschiedliche Spiele kennenzulernen, um eines zu finden, an dem er am meisten Freude hat und sich gemäß seines Charakters ausdrücken kann. 

\subsubsection*{Soziales Netzwerken}

Spielen ist unerlässlich, damit ein junges Menschenkind früh soziales Verhalten lernt. Denn beim Spielen werden nicht nur die körperlichen Fertigkeiten abverlangt und trainiert, sondern auch der Umgang miteinander. Doch an dieser Stelle endet es nicht. Auch im Erwachsenenalter mischen sich Menschen unter andere Menschen, um an Spielen in aller Variation teilzunehmen. Spiele sind Ausdruck von Geselligkeit, die sich je nach Individuum ausprägt.